
Հարթության հավասարման տրման հիմնական 3 եղանակներն են, ընդ որում․


![[Pasted image 20250106152920.png|150]]

1. Ստանդարտ եղանակ( ընդհանուր տեսքով)․
   
   Ax + By + Cz + D = 0
   $A, B, C, D \neq 0$ 
   
   Հարկ է նշել, որ ընդհանուր տեսքով տրվող հարթության հավասարումից հետևում է հաջորդ բանաձևը, որը կիրառվում է հարթության հավասարումը նորմալ վեկտորով գտնելուց։ 
   
   $A(x-x_0)+B(y-y_0)+C(z-z_0)=0$
   
   Որտեղ՝
   $\begin{aligned} & \vec{n}=(A,B,C)-\text{հարթության նորմալ վեկտոր}, \\ & (x_0,y_0,z_0)-\text{հարթության վրա գտնվող կետ} \end{aligned}$
   
   Օրինակ․
   
   $$
   \begin{align}
   \vec{n} = (2, -1, 3), \quad (x_0, y_0, z_0) = (1, 2, -1)\\
   2(x - 1) - 1(y - 2) + 3(z + 1) = 0 \\
   2x - y + 3z + 3 = 0\\
   \end{align}
   $$
   
   
2. Դետերմինանտի տեսքով տրվող հարթության հավասարումը(հիմնականում կիրառվող)․
   
   ![[Pasted image 20250106212010.png|450]]
   $$\begin{align}
   \overrightarrow{a}, \overrightarrow{b} \ \ ||\ \ \alpha\\
   \overrightarrow{a} = \{a_1, a_2, a_3\}\\
   \overrightarrow{b} = \{b_1, b_2, b_3\}\\
   X = (x, y, z) \in \alpha
   \end{align}
   $$
Ստացանք, որ $\overrightarrow{PX}, \overrightarrow{a}, \overrightarrow{b}$ վեկտորները համահարթ են:
$$
\left|
\begin{array}{ccc}
(x-x_0) & (y-y_0) &(z-z_0)\\
a_1 & a_2 & a_3  \\ 
b_1 & b_2 & b_3 \\
\end{array} 
\right| = 0
$$
Դետերմինանտը հավասար է զրոյի այն դեպքում, երբ տողերը գծորեն անկախ են։

3. Հարթության հավասարման տրման պարամետրական եղանակը։

$$
\overrightarrow{PX} = \lambda_1 \ \overrightarrow{a} + \lambda_2 \ \overrightarrow{b}
$$
Որտեղ $\lambda_1, \lambda_2 \in R$:
$$
\begin{pmatrix}
x -x _0\\
y - y_0 \\ 
z - z_0 \\
\end{pmatrix}= \lambda_1
\begin{pmatrix}
a_1\\
a_2\\
a_3 \\
\end{pmatrix} + \lambda_2 
\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2\\
b_3
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{cases}
x = x_0 + \lambda_1 \ a_1 + \lambda_2 \ b_1\\
y = y_0 + \lambda_1 \ a_2 + \lambda_2 \ b_2\\
x = z_0 + \lambda_1 \ a_3 + \lambda_2 \ b_3\\
\end{cases}
$$
Օրինակ․

Տրված է կետ, և 2 վեկտոր։

$$
\begin{align}
P = (1, 1, 1)\\
\overrightarrow{a} = \{1, 0, 1\}\\
\overrightarrow{b} = \{0, 1,1\}
\end{align}
$$
$$
\left|
\begin{array}{ccc}
(x-1) & (y-1) &(z-1)\\
1 & 0 & 1  \\ 
0 & 1 & 1 \\
\end{array} 
\right| = - x - y + z + 1 = 0
$$