**Սահմանում 1:** Ասույթ է կոչվում հաստատական կամ պատմողական տիպի կամայական նախադասություն, որն ընդունում է ճշմարտային արժեք։ 

Այսինքն կարող է լինել ճիշտ կամ սխալ։
«Այսօր ամպամա՞ծ է» ասույթ չէ, քանի որ հարցական նախադասություն է։

"Եվ", "Կամ", "Ոչ" շաղկապների միջողով կազմվում են նոր ասույթներ, որոնց անվանում են բարդ ասույթներ։ 

**Սահմանում 2:** P և Q ասույթների տրամաբանակ գումար կամ դիզունկցիա է կոչվում «P կամ Q» տեսքի բարդ ասույթը, որն ընդունում է **սխալ արժեք այն և միայն այն դեպքում, երբ 2 բաղադրիչ ասույթներն էլ սխալ են:**

==P v Q ==

|  P  |  Q  | P ∨ Q |
|:---:|:---:|:-----:|
|  Ճ  |  Ճ  |   Ճ   |
|  Ճ  |  Ս  |   Ճ   |
|  Ս  |  Ճ  |   Ճ   |
|  Ս  |  Ս  |   Ս   |
**Սահմանում 3:** P, Q ասույթների տրամաբանական արտադրյալ կամ կոնյուկցիա է կոչվում «P և Q» տեսքի բարդ ասույթը, որն ընդունում է **ճիշտ արժեք այն և միայն այն դեպքում, երբ 2-ն էլ ճիշտ են։**

|  P  |  Q  | P ∧ Q |
| :-: | :-: | :---: |
|  Ճ  |  Ճ  |   Ճ   |
|  Ճ  |  Ս  |   Ս   |
|  Ս  |  Ճ  |   Ս   |
|  Ս  |  Ս  |   Ս   |

**Սահմանում 4։** P ասույթի ժխտում է կոչվում «ոչ P» տեսքի բարդ ասույթը, որն ընդունում է **P-ին հակառակ արժեք։**

==¬P==

|  P  | ¬P  |
| :-: | :-: |
|  Ճ  |  Ս  |
|  Ս  |  Ճ  |

**Սահմանում 5:** P, Q ասույթների իմպիկացիյա կամ ապակապ է կոչվում "Եթե P, ապա Q" տեսքի բարդ ասույթը, որն ընդունում է **սխալ արժեք այն և միայն այն դեպքում, երբ պայմանի բաղադրիչը՝ P-ն ճիշտ է, իսկ եզրակացություն բաղադրիչը՝ Q-ն սխալ։** 

==P → Q== 

|  P  |  Q  | P → Q |
| :-: | :-: | :---: |
|  Ճ  |  Ճ  |   Ճ   |
|  Ճ  |  Ս  |   Ս   |
|  Ս  |  Ճ  |   Ճ   |
|  Ս  |  Ս  |   Ճ   |

"Ոչ"-ին անվանում են **Ունար** կապակցություն։ "Եվ"-ին, "Կամ"-ին և "Ապակապ"-ին անվանում են **Բինար** կապակցություն։

Դիտարկենք հետրյալ բարդ ասույթը ՝ (P → Q) ∧ (Q → P), այն նշանակում ենք հետևյալ կերպ՝ « P այն և միայն այն դեպքում երբ Q»։ Նրա աղյուսակն է՝ 

|  P  |  Q  | P → Q | Q → P | (P → Q) ∧ (Q → P) ≡ P ↔ Q |
| :-: | :-: | :---: | :---: | :-----------------------: |
|  Ճ  |  Ճ  |   Ճ   |   Ճ   |             Ճ             |
|  Ճ  |  Ս  |   Ս   |   Ճ   |             Ս             |
|  Ս  |  Ճ  |   Ճ   |   Ս   |             Ս             |
|  Ս  |  Ս  |   Ճ   |   Ճ   |             Ճ             |

Այսպիսով P ↔ Q ասույթը ճիշտ է այն և միայն այն դեպքում երբ բաղադրիչ ասույթները ընդունում են միևնույն արժեքները, այսինքն 
==P = Q = Ճ== կամ ==P = Q = Ս==։

**Սահմանում ՝**
- ==Q → P== իմպլիկացիային անվանում ենք ==P → Q== -ի հակադարձ (կոնվերսիա)
- ==¬P → ¬Q== իմպլիկացիային ==P → Q== -ի հակադիր (ինվերսիա)
- ==¬Q → ¬P== իմպլիկացիային ==P → Q== -ի հակադիրին հակադարձ իիմպլիկացիա։

Ապացույց ՝ P → Q ≡ ¬Q → ¬P և Q → P ≡ ¬P → ¬Q

|  P  |  Q  | ¬P  | ¬Q  | P → Q | ¬Q → ¬P |
| :-: | :-: | :-: | :-: | :---: | :-----: |
|  Ճ  |  Ճ  |  Ս  |  Ս  |   Ճ   |    Ճ    |
|  Ճ  |  Ս  |  Ս  |  Ճ  |   Ս   |    Ս    |
|  Ս  |  Ճ  |  Ճ  |  Ս  |   Ճ   |    Ճ    |
|  Ս  |  Ս  |  Ճ  |  Ճ  |   Ճ   |    Ճ    |

**Սահմանում 6։** Միևնույն բաղադրիչներից բաղկացած, սակայն տարբեր կերպ ստացված ասույթները կոչվում են համարժեք, եթե նրանց ճշմարտացիության աղյուսակում բաղադրիչ ասույթների համապատասխան արժեքների դեպքում վերջնական արժեքները նույնն են։ Եթե P և Q ասույթները համարժեք են, ապա գրում ենք ==P ≡ Q==։

**Սահմանում 7։** Ասույթը կանվանենք նույնաբանություն կամ տավտալոգիա, եթե այն միշտ ընդունում է ճիշտ արժեք։

Օրինակ՝ P կամ ¬P ( P ∨ ¬P) տիպի ասույթները տավտալոգիաներ են։

**Սահմանում 8:** Ասույթը կանվանենք հակասություն, եթե այն միշտ ընդունում է սխալ արժեք։

Օրինակ ՝ P և ¬P ( P ∧ ¬P) 

Նույնաբանոււթյունները նշանակում ենք՝ **T**
Հակասությունները նշանակում ենք՝ **F**

### Նույնություններ

1. **Ինքնահամընկման նույնություններ**
   P ∨ P ≡ P                P ∧ P ≡ P
2. **Տեղափոխական նույնություններ**
   P ∨ Q ≡ Q ∨ P         P ∧ Q ≡ Q ∧ P
3. **Զուգորդական նույնություններ**
   P ∧ (Q ∧ R) ≡ (P ∧ Q) ∧ R 
   P ∨ (Q ∨ R) ≡ (P ∨ Q) ∨ R
4. **Բաշխական նույնություններ**
   P ∧ (Q ∨ R) ≡ (P ∧ Q) ∨ (P ∧ R)
   P ∨ (Q ∧ R) ≡ (P ∨ Q) ∧ (P ∨ R)
5. **Կլանման նույնություններ**
   P ∨ (P ∧ Q) ≡ P  
   P ∧ (P ∨ Q) ≡ P
6. **Կրկնակի ժխտման նույնություններ**
   ¬¬P ≡ P
7. **Դեմորգանի նույնություններ**
   ¬(P ∨ Q) ≡ ¬P ∧ ¬Q 
   ¬(P ∧ Q) ≡ ¬P ∨ ¬Q 
8. **Այլ նույնություններ**
   P → Q ≡ ¬P ∨ Q
   P → Q ≡ ¬Q → ¬P
   Q → P ≡ ¬P → ¬Q

Կլանման նույնության ապացույց՝ 

==P v (P ∧ Q) ≡ P==

|  P  |  Q  | P ∧ Q | P v (P ∧ Q) |
| :-: | :-: | :---: | :---------: |
|  Ճ  |  Ճ  |   Ճ   |      Ճ      |
|  Ճ  |  Ս  |   Ս   |      Ճ      |
|  Ս  |  Ճ  |   Ս   |      Ս      |
|  Ս  |  Ս  |   Ս   |      Ս      |
